%==============================================================================
% tento soubor pouzijte jako zaklad
% this file should be used as a base for the thesis
% Autoři / Authors: 2008 Michal Bidlo, 2018 Jaroslav Dytrych
% Kontakt pro dotazy a připomínky: dytrych@fit.vutbr.cz
% Contact for questions and comments: dytrych@fit.vutbr.cz
%==============================================================================
% kodovani: UTF-8 (zmena prikazem iconv, recode nebo cstocs)
% encoding: UTF-8 (you can change it by command iconv, recode or cstocs)
%------------------------------------------------------------------------------
% zpracování / processing: make, make pdf, make clean
%==============================================================================
% Soubory, které je nutné upravit: / Files which have to be edited:
%   projekt-20-literatura-bibliography.bib - literatura / bibliography
%   projekt-01-kapitoly-chapters.tex - obsah práce / the thesis content
%   projekt-30-prilohy-appendices.tex - přílohy / appendices
%==============================================================================
%\documentclass[]{fitthesis} % bez zadání - pro začátek práce, aby nebyl problém s překladem
%\documentclass[english]{fitthesis} % without assignment - for the work start to avoid compilation problem
%\documentclass[zadani]{fitthesis} % odevzdani do wisu a/nebo tisk s barevnými odkazy - odkazy jsou barevné
\documentclass[english,zadani]{fitthesis} % for submission to the IS FIT and/or print with color links - links are color
%\documentclass[zadani,print]{fitthesis} % pro černobílý tisk - odkazy jsou černé
%\documentclass[english,zadani,print]{fitthesis} % for the black and white print - links are black
%\documentclass[zadani,cprint]{fitthesis} % pro barevný tisk - odkazy jsou černé, znak VUT barevný
%\documentclass[english,zadani,cprint]{fitthesis} % for the print - links are black, logo is color
% * Je-li práce psaná v anglickém jazyce, je zapotřebí u třídy použít
%   parametr english následovně:
%   If thesis is written in english, it is necessary to use
%   parameter english as follows:
%      \documentclass[english]{fitthesis}
% * Je-li práce psaná ve slovenském jazyce, je zapotřebí u třídy použít
%   parametr slovak následovně:
%   If the work is written in the Slovak language, it is necessary
%   to use parameter slovak as follows:
%      \documentclass[slovak]{fitthesis}
% * Je-li práce psaná v anglickém jazyce se slovenským abstraktem apod.,
%   je zapotřebí u třídy použít parametry english a enslovak následovně:
%   If the work is written in English with the Slovak abstract, etc.,
%   it is necessary to use parameters english and enslovak as follows:
%      \documentclass[english,enslovak]{fitthesis}

% Základní balíčky jsou dole v souboru šablony fitthesis.cls
% Basic packages are at the bottom of template file fitthesis.cls
% zde můžeme vložit vlastní balíčky / you can place own packages here
\usepackage{siunitx}
\usepackage{algorithm}
\usepackage[noend]{algpseudocode}

\lstdefinestyle{custom}{
  basicstyle   = \ttfamily\color{black},
  commentstyle = \color{gray},
  keywordstyle = \bfseries\color{RoyalBlue},
  stringstyle  = \color{BurntOrange},
  frame        = single,
  columns      = fullflexible,
  keepspaces   = true,
  tabsize      = 4,
  morekeywords={as}
}
\lstset{style=custom}

% Kompilace po částech (rychlejší, ale v náhledu nemusí být vše aktuální)
% Compilation piecewise (faster, but not all parts in preview will be up-to-date)
% \usepackage{subfiles}

% Nastavení cesty k obrázkům
% Setting of a path to the pictures
%\graphicspath{{obrazky-figures/}{./obrazky-figures/}}
%\graphicspath{{obrazky-figures/}{../obrazky-figures/}}

%---rm---------------
\renewcommand{\rmdefault}{lmr}%zavede Latin Modern Roman jako rm / set Latin Modern Roman as rm
%---sf---------------
\renewcommand{\sfdefault}{qhv}%zavede TeX Gyre Heros jako sf
%---tt------------
\renewcommand{\ttdefault}{lmtt}% zavede Latin Modern tt jako tt

% vypne funkci šablony, která automaticky nahrazuje uvozovky,
% aby nebyly prováděny nevhodné náhrady v popisech API apod.
% disables function of the template which replaces quotation marks
% to avoid unnecessary replacements in the API descriptions etc.
\csdoublequotesoff

% =======================================================================
% balíček "hyperref" vytváří klikací odkazy v pdf, pokud tedy použijeme pdflatex
% problém je, že balíček hyperref musí být uveden jako poslední, takže nemůže
% být v šabloně
% "hyperref" package create clickable links in pdf if you are using pdflatex.
% Problem is that this package have to be introduced as the last one so it
% can not be placed in the template file.
\ifWis
\ifx\pdfoutput\undefined % nejedeme pod pdflatexem / we are not using pdflatex
\else
  \usepackage{color}
  \usepackage[unicode,colorlinks,hyperindex,plainpages=false,pdftex]{hyperref}
  \definecolor{hrcolor-ref}{RGB}{223,52,30}
  \definecolor{hrcolor-cite}{HTML}{2F8F00}
  \definecolor{hrcolor-urls}{HTML}{092EAB}
  \hypersetup{
	linkcolor=hrcolor-ref,
	citecolor=hrcolor-cite,
	filecolor=magenta,
	urlcolor=hrcolor-urls
  }
  \def\pdfBorderAttrs{/Border [0 0 0] }  % bez okrajů kolem odkazů / without margins around links
  \pdfcompresslevel=9
\fi
\else % pro tisk budou odkazy, na které se dá klikat, černé / for the print clickable links will be black
\ifx\pdfoutput\undefined % nejedeme pod pdflatexem / we are not using pdflatex
\else
  \usepackage{color}
  \usepackage[unicode,colorlinks,hyperindex,plainpages=false,pdftex,urlcolor=black,linkcolor=black,citecolor=black]{hyperref}
  \definecolor{links}{rgb}{0,0,0}
  \definecolor{anchors}{rgb}{0,0,0}
  \def\AnchorColor{anchors}
  \def\LinkColor{links}
  \def\pdfBorderAttrs{/Border [0 0 0] } % bez okrajů kolem odkazů / without margins around links
  \pdfcompresslevel=9
\fi
\fi
% Řešení problému, kdy klikací odkazy na obrázky vedou za obrázek
% This solves the problems with links which leads after the picture
\usepackage[all]{hypcap}


\newcommand{\norm}[1]{\left\lVert #1 \right\rVert}

% Informace o práci/projektu / Information about the thesis
%---------------------------------------------------------------------------
\projectinfo{
  %Prace / Thesis
  project={DP},            %typ prace BP/SP/DP/DR  / thesis type (SP = term project)
  year={2019},             %rok odevzdání / year of submission
  date=\today,           %datum odevzdani / submission date
  %Nazev prace / thesis title
  title.cs={Deskriptor pro identifikaci osoby podle obličeje},  %nazev prace v cestine ci slovenstine (dle zadani) / thesis title in czech language (according to assignment)
  title.en={Descriptor for Identification of a Person by the Face}, %nazev prace v anglictine / thesis title in english
  %title.length={14.5cm}, % nastavení délky bloku s titulkem pro úpravu zalomení řádku (lze definovat zde nebo níže) / setting the length of a block with a thesis title for adjusting a line break (can be defined here or below)
  %Autor / Author
  author.name={Tomáš},     %jmeno autora / author name
  author.surname={Coufal}, %prijmeni autora / author surname
  author.title.p={Bc.},      %titul pred jmenem (nepovinne) / title before the name (optional)
  %author.title.a={Ph.D.},     %titul za jmenem (nepovinne) / title after the name (optional)
  %Ustav / Department
  department={UITS}, % doplňte příslušnou zkratku dle ústavu na zadání: UPSY/UIFS/UITS/UPGM / fill in appropriate abbreviation of the department according to assignment: UPSY/UIFS/UITS/UPGM
  % Školitel / supervisor
  supervisor.name={Tomáš},   %jmeno skolitele / supervisor name
  supervisor.surname={Goldmann},   %prijmeni skolitele / supervisor surname
  supervisor.title.p={Ing.},   %titul pred jmenem (nepovinne) / title before the name (optional)
  %supervisor.title.a={Ph.D.},    %titul za jmenem (nepovinne) / title after the name (optional)
  % Klíčová slova / keywords
  keywords.cs={obličej, rozpoznávání, identifikace,  neuronové sítě, convolution, kapsle, CapsNet}, % klíčová slova v českém či slovenském jazyce / keywords in czech or slovak language
  keywords.en={face, recognition, identification, neural network, convolution, capsule, CapsNet}, % klíčová slova v anglickém jazyce / keywords in english
  %keywords.en={Here, individual keywords separated by commas will be written in English.},
  % Abstrakt / Abstract
  abstract.cs={Práce shrnuje dosavadní poznatky v oboru biometrie při řešení problematiky identifikace osoby podle tváře. Zaměřuje se na konvoluční neuronové sítě a kapsulové sítě. Dále se zabývá současnými, modernímy postupy a jejich implementacemi. V neposlední řadě nabízí vlastní implementaci obdobného řešení na bázi architektury CapsNet\,--\,kapsulových neuronových sítí. Práce dále rozebírá přínosy a možnosti využití této architektry pro identifikaci podle obličeje.}, % abstrakt v českém či slovenském jazyce / abstract in czech or slovak language
  abstract.en={Thesis provides an overview and discussion of current findings in the field of biometrics. In particular, it focuses on facial recognition subject. Special attention is payed to convolutional neural networks and capsule networks. Thesis then lists current approaches and state-of-the-art implementations. Based on these findings it provides insight into engineering a very own solution based of CapsNet architecture. Moreover, thesis discussed advantages and capabilitied of capsule neural networks for identification of a person by its face.}, % abstrakt v anglickém jazyce / abstract in english
  %abstract.en={An abstract of the work in English will be written in this paragraph.},
  % Prohlášení (u anglicky psané práce anglicky, u slovensky psané práce slovensky) / Declaration (for thesis in english should be in english)
  declaration={Hereby I declare that this masters's thesis was prepared as an original author’s work under the supervision of Ing.\ Tomáš Goldmann. All the relevant information sources, which were used during preparation of this thesis, are properly cited and included in the list of references.},
  %declaration={I declare that I have prepared this Bachelor´s/Master´s/dissertation thesis independently, under the supervision of ...
% ... provided me with further information.
% I listed all of the literary sources and publications that I have used.},
  % Poděkování (nepovinné, nejlépe v jazyce práce) / Acknowledgement (optional, ideally in the language of the thesis)
  %acknowledgment={V této sekci je možno uvést poděkování vedoucímu práce a těm, kteří poskytli odbornou pomoc
%(externí zadavatel, konzultant, apod.).},
  %acknowledgment={Here it is possible to express thanks to the supervisor and to the people which provided professional help
%(external submitter, consultant, etc.).},
  % Rozšířený abstrakt (cca 3 normostrany) - lze definovat zde nebo níže / Extended abstract (approximately 3 standard pages) - can be defined here or below
  %extendedabstract={Do tohoto odstavce bude zapsán rozšířený výtah (abstrakt) práce v českém (slovenském) jazyce.},
  %faculty={FIT}, % FIT/FEKT/FSI/FA/FCH/FP/FAST/FAVU/USI/DEF
  faculty.cs={Fakulta informačních technologií}, % Fakulta v češtině - pro využití této položky výše zvolte fakultu DEF / Faculty in Czech - for use of this entry select DEF above
  faculty.en={Faculty of Information Technology}, % Fakulta v angličtině - pro využití této položky výše zvolte fakultu DEF / Faculty in English - for use of this entry select DEF above
  %department.cs={Ústav matematiky}, % Ústav v češtině - pro využití této položky výše zvolte ústav DEF nebo jej zakomentujte / Department in Czech - for use of this entry select DEF above or comment it out
  %department.en={Institute of Mathematics} % Ústav v angličtině - pro využití této položky výše zvolte ústav DEF nebo jej zakomentujte / Department in English - for use of this entry select DEF above or comment it out
}

% Rozšířený abstrakt (cca 3 normostrany) - lze definovat zde nebo výše / Extended abstract (approximately 3 standard pages) - can be defined here or above
\extendedabstract{
  Identifikace a rozpoznání jiných příslušníků druhu je přirozeným znakem vývojově vyspělejších organismů. Při tomto procesu jsou používány stejné druhy interakce a komunikace jako při poznávání okolí. U~člověka se jedná především o~zrak, jakožto jeden z~jeho nejrozvinutějších smyslů. Součástí plného pochopení, jak k~tomuto procesu dochází, je i jeho definice a napodobení. V~době informačních technologií je snadné a žádoucí pokoušet se tyto procesy replikovat a simulovat. Nabízí to nespočet výhod, ať už motivované samotným poznáním, či usnadněním si práce. Technologie rozpoznávání lidských bytostí počítačem nalézá využití v~širokém spektru zařízení. Jedná se například o~bezpečnostní mechanismy, které mohou pomoci ochránit majetek či vymáhat zákon a pořádek, až po použití v~zábavních a komunikačních technologií, jako například detekce úsměvu při fotografování nebo automatické označování přátel na sociálních sítích.

  Jeden z~vhodných kandidátů pro takovouto identifikaci je lidský obličej. Jedná se o~jednu z~nejviditelnějších částí lidského těla, velmi často obnaženou, a tedy dobře viditelnou. Obličej s~sebou nese mnoho znaků, které lze k~takové identifikaci využít. Tyto znaky nazýváme \textit{biometrickými příznaky} a jedná se o významné a dobře rozpoznatelné oblasti obličeje jako jsou \textbf{oči}, \textbf{nos}, \textbf{uši}, \textbf{ústa}, \textbf{lícní kosti}, \textbf{linie brady} a podobně. V~biometrii nás nezajímá pouze přítomnost těchto příznaků, ale taky jejich pozice vůči ostatním, jejich tvar, velikost aj. V~historii bylo vynalezeno již nespočet přístupů, jak tyto příznaky využít k~popisu člověka a jeho následné opakované identifikaci. V~současné době se vývoj ubírá k~automatizovaným a autonomním postupům. Tomu nahrává vývoj v~oblasti umělé inteligence a strojového učení.

  Přístup k~identifikaci osoby podle obličeje za použití strojového učení má nespočet podob. Dnes jsou velmi populárním přístupem neuronové sítě, konkrétně \textit{konvoluční neuronové sítě (CNN)}. Tento specifický typ využívá \textit{konvoluce}, pro detekci oblastí obsahující natrénované příznaky. Typicky takové sítě pro rozpoznávání jedinců podle obličejů vyžadují rozsáhle hluboké sítě obsahující mnoho konvolučních vrstev. Taktéž požadují, aby byly trénovány na velkém množství dat. Navíc je konvoluční síť limitována ve svém chápání obrazu jako statického dvourozměrného prostoru. Konvoluce, tak jak je navržena pro konvoluční neuronové sítě nedovoluje uchování potřebného kontextu a pochopení 2D obrazu jako reprezentace 3D skutečnosti. V~roce 2017 proto Geoffrey Hinton, jedna z~významných postav strojového učení, zkritizoval způsob získávání znalostí v~konvolučních sítích a navrhl nové řešení, které vynechává operace \textit{pooling}, jež má za cíl redukovat prostor příznaků nalezený při konvoluci. Naopak přidává do konvolučních sítí další rozměr, který dokáže uchovat podstatné skutečnosti o~každém jednotlivém nalezeném příznaku. Tedy takové skutečnosti, které by konvoluční síť opomenula a nebrala vůbec v~úvahu. Například pozici vůči jiným příznakům, orientaci v~prostoru, úhel vůči ostatním příznakům, atd. Toto nové řešení se nazývá \textit{kapslová neuronová síť (CapsNet)}. V~následujícím textu provedeme implementaci této navrhnuté architektury.

  Samotné implementované řešení obsahuje již zmíněnou kapslovou síť. Ta se seskládá ze dvou hlavních částí: \textit{Enkodéru} a \textit{Dekodéru}. Druhá zmíněná část představuje podpůrnou jednotku učení, které na základě aktivace části první a příslušného pravdivostního ohodnocení rekonstruuje identitu. V~našem řešení přistupujeme k~dekodéru jako ke tradiční konvoluční síti. Tato síť má 10 vrstev a povětšinou obsahuje střídající se vrstvy pro konvoluci a pro zvětšení obrazu.

  Oproti tomu \textit{Enkodér} je pravou kapslovou sítí. Skládá se ze 3 vrstev, není to tedy žádná hluboká síť. Nicméně výpočetní složitostí se jí blíží. První vrstva je tradiční 2D konvoluce. Za ní následují 2 vrstvy kapslí. První kapslová vrstva se nazývá \textit{primary feature capsule} a jejím úkolem je zachytit a rozpoznat jednotlivé příznaky vhodné pro klasifikaci osob. Dodává k~těmto mapám lokalizovaných příznaků kontext o~jejich pozici, úhlu a velikosti. Následná vrstva, \textit{prediction capsule}, tyto nalezené příznaky hodnotí a vybírá ty, které pro danou identitu mají význam. Síť funguje jako klasifikátor, tedy pro každou identitu vyžaduje jednu tuto kapsli, která jí odpovídá. Aktivace v~kapsli druhého typu znamená pravděpodobnost, že osoba na fotografii je onou identitou, jíž kapsle odpovídá.

  Pro hodnocení, které příznaky jsou pro tuto identity důležité, se využívá algoritmu \textit{dynamic routing}. Ten způsobí, že každá kapsle iterativně vybírá ty příznaky, které daný obrázek nejlépe vystihují. Přístup je iterativní, je tedy volitelné, kolikrát se pro každý vstupní obrázek routing provede.

  Řešení bylo implementováno pro \textit{Labeled Face in the Wild} data set, tedy databázi obrázků typu \textit{in-the-wild}. Sledované řešení určovalo identitu u~42, resp 11 identit ve dvou různých experimentech. Každý z~těchto experimentů byl proveden v~různých nastaveních sítě a prezentované řešení se jevilo jako optimální nastavení. U~42 identit síť dosáhla \textbf{53.7\,\%} úspěšné identifikace u~11 identit to bylo \textbf{75\,\%}. Vstupní rozlišení obrázku bylo zvoleno jako $32\times32$ pixelů.
}

% nastavení délky bloku s titulkem pro úpravu zalomení řádku - lze definovat zde nebo výše / setting the length of a block with a thesis title for adjusting a line break - can be defined here or above
%\titlelength{14.5cm}


% řeší první/poslední řádek odstavce na předchozí/následující stránce
% solves first/last row of the paragraph on the previous/next page
\clubpenalty=10000
\widowpenalty=10000

% checklist
\newlist{checklist}{itemize}{1}
\setlist[checklist]{label=$\square$}

\setlength{\parskip}{0pt}

\begin{document}
% Vysazeni titulnich stran / Typesetting of the title pages
% ----------------------------------------------
\maketitle
% Obsah
% ----------------------------------------------
{\hypersetup{hidelinks}\tableofcontents}

% Seznam obrazku a tabulek (pokud prace obsahuje velke mnozstvi obrazku, tak se to hodi)
% List of figures and list of tables (if the thesis contains a lot of pictures, it is good)
\ifczech
  \renewcommand\listfigurename{Seznam obrázků}
\fi
\ifslovak
  \renewcommand\listfigurename{Zoznam obrázkov}
\fi
% \listoffigures

\ifczech
  \renewcommand\listtablename{Seznam tabulek}
\fi
\ifslovak
  \renewcommand\listtablename{Zoznam tabuliek}
\fi
% \listoftables

\ifODSAZ
  \setlength{\parskip}{0.5\bigskipamount}
\else
  \setlength{\parskip}{0pt}
\fi

% vynechani stranky v oboustrannem rezimu
% Skip the page in the two-sided mode
\iftwoside
  \cleardoublepage
\fi

% Text prace / Thesis text
% ----------------------------------------------
\input{project-10-chapter-list}

  % Kompilace po částech (viz výše, nutno odkomentovat)
  % Compilation piecewise (see above, it is necessary to uncomment it)
  %\subfile{projekt-01-uvod-introduction}
  % ...
  %\subfile{chapters/projekt-05-conclusion}


  % Pouzita literatura / Bibliography
  % ----------------------------------------------
\ifslovak
  \makeatletter
  \def\@openbib@code{\addcontentsline{toc}{chapter}{Literatúra}}
  \makeatother
  \bibliographystyle{bib-styles/slovakiso}
\else
  \ifczech
    \makeatletter
    \def\@openbib@code{\addcontentsline{toc}{chapter}{Literatura}}
    \makeatother
    \bibliographystyle{bib-styles/czechiso}
  \else
    \makeatletter
    \def\@openbib@code{\addcontentsline{toc}{chapter}{Bibliography}}
    \makeatother
    \bibliographystyle{bib-styles/englishiso}
  %  \bibliographystyle{alpha}
  \fi
\fi
  \begin{flushleft}
  \bibliography{project-20-bibliography}
  \end{flushleft}

  % vynechani stranky v oboustrannem rezimu
  % Skip the page in the two-sided mode
  \iftwoside
    \cleardoublepage
  \fi

  % Prilohy / Appendices
  % ---------------------------------------------
  \appendix
\ifczech
  \renewcommand{\appendixpagename}{Přílohy}
  \renewcommand{\appendixtocname}{Přílohy}
  \renewcommand{\appendixname}{Příloha}
\fi
\ifslovak
  \renewcommand{\appendixpagename}{Prílohy}
  \renewcommand{\appendixtocname}{Prílohy}
  \renewcommand{\appendixname}{Príloha}
\fi
%  \appendixpage

% vynechani stranky v oboustrannem rezimu
% Skip the page in the two-sided mode
%\iftwoside
%  \cleardoublepage
%\fi

\ifslovak
%  \section*{Zoznam príloh}
%  \addcontentsline{toc}{section}{Zoznam príloh}
\else
  \ifczech
%    \section*{Seznam příloh}
%    \addcontentsline{toc}{section}{Seznam příloh}
  \else
%    \section*{List of Appendices}
%    \addcontentsline{toc}{section}{List of Appendices}
  \fi
\fi
  \startcontents[chapters]
  \setlength{\parskip}{0pt}
  % seznam příloh / list of appendices
  % \printcontents[chapters]{l}{0}{\setcounter{tocdepth}{2}}

  \ifODSAZ
    \setlength{\parskip}{0.5\bigskipamount}
  \else
    \setlength{\parskip}{0pt}
  \fi

  % vynechani stranky v oboustrannem rezimu
  \iftwoside
    \cleardoublepage
  \fi

  % Přílohy / Appendices
  \input{project-30-appendices}

  % Kompilace po částech (viz výše, nutno odkomentovat)
  % Compilation piecewise (see above, it is necessary to uncomment it)
  %\subfile{projekt-30-prilohy-appendices}

\end{document}
